---
title: "本年の主役"
---

## 本年の主役 {#this-years-star}

あきらは『青い花』で最も重要な人物の一人だが、彼女が『鹿鳴館』で演じる顕子は重要度が幾分低い―それなりの役ではあるけれど、決して主要な役ではない。しかし、上田良子の場合は逆だ：彼女が演じる清原永之輔は、『鹿鳴館』において間違いなく二番目か三番目に重要なキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ー（朝子の次、影山伯爵に匹敵）だが、上田自身は『青い花』においてそれほど重要ではないキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーの一人である。
{:.first}

まず、清原について改めて少し触れておこう。劇中で彼は、「自由党の残党」と表現される反政府派のリ&#x2060;ーダ&#x2060;ーとして登場する&#x2060;[^04-05-01]。自由党は、1881年に、日本で最初の大衆による政治社会活動の一つである自由民権運動から派生して結成された、日本最初の政党の一つである。自由民権運動と自由党は、民主的な選挙による議会の設置を提唱したが、有権者は旧士族と華族に限定された。1884年、自由党は解散した（ゆえに「…の残党」と記されている）。

[^04-05-01]: Mishima, *Rokumeikan*, 11.

清原の息子&#x2060;・久雄は、永之輔を「申し分のない理想家です。フランス革命の大立者のような人物です。生粋の自由主義者です。…(中略)…ル&#x2060;ッソ&#x2060;ォの信者、日本のジ&#x2060;ャコバン党員、自由と平等のためには命も惜しまない男…」と語&#x2060;っている&#x2060;[^04-05-02]。三島は清原という人物を、現実の自由党の創設者の一人である板垣退助になぞらえたのかもしれない。板垣は仲間とともに、アメリカ独立宣言を模したマニフ&#x2060;ェストを宣した（「われら三千万国民は、みな等しく一定の侵すべからざる権利を与えられており…」）。清原と同じように板垣も暗殺未遂に遭い、彼の場合は未遂に終わ&#x2060;ったが、伝えられる所によると、その際「板垣死すとも自由は死せず！」と叫んだという。

[^04-05-02]: Mishima, *Rokumeikan*, 14.

劇中の清原は、私生活ではあまり上手くい&#x2060;っていない：久雄を蔑ろにして嫡男を優先し、朝子との情事からは20年間も彼女と口を利いていない。朝子との再会は彼女の清原への思いを再燃させるが、久雄の怨念は消えず、まず父の殺害を企て、さらに父への復讐のために父の手によ&#x2060;って死に行くという倒錯した行動に走る。

顕子とあきらの場合と違&#x2060;って、上田と清原の間には、現実における共通点は全くない。上田のキ&#x2060;ャラ付けは（京子や春花のような脇役と比べてさえも）大したことがないものの、杉本恭己とは明示的にも暗示的にも比較されている。

上田は、恭己と同じく長身でハンサムであり、これも恭己と同じく主演の男役を演じるのにう&#x2060;ってつけの人物である。また、上田は、恭己（各務先生が「図書館の君」と呼んだ）と同じように、藤が谷の図書館で読書にふけり、そこで一人『鹿鳴館』の清原と朝子を演じている所を春花に発見されたのであ&#x2060;った（『青い花』(4) p. 80 / *SBF*, 2:260）。上田は恭己と違&#x2060;って長髪だが、恭己も、姉の和佐の「ざ&#x2060;っくりとした性格」を見習おうと髪を切る前は長か&#x2060;った（上田ほどではないが）のである（(3) p. 112 / 2:112）。

また、上田は清原役として、「私の中にはこの歳にな&#x2060;っても 一人のどうにもならない子供が住んでいるのです」という台詞を口にしているが（『青い花』(5) p. 100 / *SBF*, 3:102）、これは恭己が以前、各務先生への手紙で使&#x2060;ったものであ&#x2060;った（(1) p. 164 / 1:164）。恐らく、以前演劇部が翌年の演劇祭のために『鹿鳴館』を検討しており、恭己は清原を演じる準備としてこの作品を読んでいたのであろう。いずれにせよ、観劇後の感想にあるように、各務先生はこの台詞を意識して捉えていたのである（(5) p. 105 / 3:107）。

私は、志村貴子が、藤が谷の「王子」である恭己がいなくな&#x2060;った穴を埋めるために、上田というキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーを導入したのではないかと邪推している。第一巻で恭己が川崎の相手役を務めたように、彼女は京子の相手役を務め、恭己のように後輩少女たちに憧れとときめきを与えるのだ。恭己が「去年の主役」（『青い花』(5) p. 16 / *SBF*, 3:18）であ&#x2060;ったように、彼女は今年の主役なのである（※訳注：英語版の台詞は「last year’s star」だが、日本語版では単に照れながら「やめてよ 去年の比じ&#x2060;ゃないわ」と述べるだけで、starという意の語への言及はない）。しかし、恭己と違&#x2060;って、上田は多少恥ずかしがり屋な点以外、大きな悩みを抱えているようには見えない。そのため、あきらや京子、ふみにと&#x2060;っては良い友達だが、キ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーとしてはやや淡白で物足りないものになりがちといえよう。
